Bedeutung der Operatoren: $F_{\mu\nu}{}^3$ misst den Isospin aus.
$F_{\mu\nu}{}^\pm = \pm (F_{\mu\nu}{}^1 \pm \ii
F_{\mu\nu}{}^2)/\sqrt{2}$ ändert den Isospin.

$\pi^0$, $\pi^-$ und $\pi^+$ sind in einer effektiven Theorie in der
Lage das zu beschreiben.

Generelle Bezeichnung: Theorien, in denene Vektorfelder zum Erfüllen
einer Eichsymmetrie angekoppelt werden heißen Yang-Mills-Theorien.
Die Eichfelder heißen Yang-Mills-Felder.

\subsection{Spontane Symmetriebrechung und Englert-Brout-Higgs-Mechanismus}

\subsubsection{Die Masselosigkeit der Yang-Mills-Felder}

Die Lagrangedichte \eqref{eq:7.31}, insbesondere der Freifeldanteil
\begin{equation*}
  \mathcal L = - \frac{1}{4} \sum_a F_{\mu\nu}{}^a F^{a\mu\nu}
\end{equation*}
ähnelt der des elektromagnetischen Felders \eqref{eq:7.19a}, teilt
insbesondere eine Eigenschaft mit diesem: Die Felder besitzen keine
Masse.  Musse würden sie besitzen, wenn die Lagrangedichte eine Form
ähnlich der aus \eqref{eq:7.17} für massive Fermionen hätte.
\begin{equation}
  \label{eq:7.32}
  \mathcal L = - \frac{1}{4} \sum_a F_{\mu\nu}{}^a F^{a\mu\nu} - m^2 \sum_a A_\mu{}^a A^{a\mu}
\end{equation}
Widerspricht der mühevoll einführten und geforderten Eichinvarianz.

Masselose Felder widersprechen aber der Beobachtung, z.B.\ bei der
schwachen Wechselwirkung.  Sie ist kurzreichweitig.  Kann nur durch
massive Austauschteilchen erklärt werden.  Die Austauschteilchen
müssten wie Photonen bei beliebiger Energie auftreten, tun sie aber
nicht.

\subsubsection{Massive Felder durch spontane Symmetriebrechung}

\begin{subequations}
  Die Lagrangedichte
  \begin{equation}
    \label{eq:7.33a}
    \mathcal L = (\partial^\mu \phi)^\dagger (\partial_\mu \phi) - V(\phi^\dagger \phi)
  \end{equation}
  für Dublett
  \begin{equation}
    \label{eq:7.33b}
    \phi =
    \begin{pmatrix}
      \phi_1 \\ \phi_2 \\
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
  ist invariant unter globalen $\mathrm{U}(1)$ und
  $\mathrm{SU}(2)$-Transformationen.
\end{subequations}
\begin{align*}
  \mathrm{U}(1):&& (\ee^{-\ii q' \lambda} \phi)^\dagger (\ee^{-\ii q' \lambda} \phi) &= \phi^\dagger \ee^{\ii q' \lambda} \ee^{-\ii q' \lambda} \phi = \phi^\dagger \phi \\
  \mathrm{SU}(2):&& (\ee^{-\ii q' \lambda^a S_a} \phi)^\dagger (\ee^{-\ii q' \lambda^a S_a} \phi) &= \phi^\dagger \ee^{\ii q' \lambda^a S_a} \ee^{-\ii q' \lambda^a S_a} \phi = \phi^\dagger \phi
\end{align*}
gilt für jedes $V(\phi^\dagger \phi)$.  Lokal $\mathrm{U}(1) \otimes
\mathrm{SU}(2)$-eichinvariant.

Aus \eqref{eq:7.21} und \eqref{eq:7.31} wissen wir, dass die ganze
Lagrangedichte lokal $\mathrm{U}(1) \otimes
\mathrm{SU}(2)$-eichinvariant wird wenn wir einführen.
\begin{subequations}
  \begin{equation}
    \label{eq:7.34a}
    \mathcal L \eqrel{eq:7.33a}[eq:7.21,eq:7.31]{=} (D^\mu \phi)^\dagger (D_\mu \phi) - V(\phi^\dagger \phi) - \frac{1}{4} \bm G^{\mu\nu} \bm G_{\mu\nu} - \frac{1}{4} F^{\mu\nu} F_{\mu\nu}
  \end{equation}
  mit
  \begin{equation}
    \label{eq:7.34b}
    D_\mu = \partial_\mu - \ii q' B_\mu - \ii q \sum_a W_\mu{}^a
  \end{equation}
  und den $\mathrm{SU}(2)$-Eichfeldern
  \begin{align}
    \label{eq:7.34c}
    \bm W_\mu &= W_\mu{}^a S_a \\
    \label{eq:7.34d}
    G_{\mu\nu}{}^a &= \partial_\mu W_\nu{}^a - \partial_\nu W_\mu{}^a + q (\bm W_\mu \times \bm W_\nu) \\
    \label{eq:7.34e}
    \bm G_{\mu\nu} &=
    \begin{pmatrix}
      G_{\mu\nu}{}^1 \\ G_{\mu\nu}{}^2 \\ G_{\mu\nu}{}^3 \\
    \end{pmatrix}
  \end{align}
  sowie dem $\mathrm{U}(1)$-Eichfeld $B_\mu$ mit
  \begin{equation}
    \label{eq:7.34f}
    F_{\mu\nu} = \partial_\mu B_\nu - \partial_\nu B_\mu
  \end{equation}
\end{subequations}
Als Potential wird angesetzt
\begin{equation}
  \label{eq:7.35}
  V(\phi^\dagger \phi) = \frac{1}{2} \mu^2 \phi^\dagger \phi + \frac{1}{2} \lambda^2 (\phi^\dagger \phi)^2
\end{equation}

Fallunterscheidung:
\begin{itemize}
\item $\mu^2 > 0$, Grundzustand bei $\phi^\dagger \phi = 0$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[gfx]
      \begin{axis}[
        height=4cm,width=6cm,
        enlargelimits=false,
        domain=-2.5:2.5,no marks,
        samples=50,smooth,
        xlabel=$\phi^\dagger \phi$,
        ylabel=$V(\phi^\dagger \phi)$]
        \addplot[MidnightBlue] {+4*x^2 + x^4};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\item $\mu^2 < 0$, Formal $\mu \in \ii \mathbb R$, also imaginäre
  Masse von $\phi$, aber kein Problem, da wir die physikalische
  Bedeutung später anderen Termen zuordnen.  Hier nur eine
  Rechengröße.  Grundzustand bei
  \begin{equation}
    \label{eq:7.36}
    \sqrt{\phi^\dagger \phi} = \frac{v}{2} = \frac{1}{2} \frac{\lvert\mu\rvert}{\lvert\lambda\rvert}
  \end{equation}
  Dieser Grundzustand ist unendlich entartet, denn jedes $\phi =
  (\phi_1,\phi_2)^\tp$ mit $\sqrt{\phi^\dagger \phi} = v/2$ hat
  dieselbe Energie.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[gfx]
      \begin{axis}[
        height=4cm,width=6cm,
        enlargelimits=false,
        domain=-2.5:2.5,no marks,
        samples=50,smooth,
        xlabel=$\phi^\dagger \phi$,
        ylabel=$V(\phi^\dagger \phi)$]
        \addplot[MidnightBlue] {-4*x^2 + x^4};
        \node[dot,DarkOrange3] at (axis cs:{-sqrt(2)},-4) {};
        \node[dot,DarkOrange3] at (axis cs:{+sqrt(2)},-4) {};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Der Grundzustand bricht die Symmetrie des Potentials, denn diedses
  ist für jedes $\sqrt{\phi^\dagger \phi}$ identisch, während der
  Grundzustand eine spezielle Realisierung aus wählen kann, z.B.
  \begin{equation}
    \label{eq:7.37}
    \phi_0 = \braket{0|\phi|0} =
    \begin{pmatrix}
      0 \\ v/\sqrt{2} \\
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
  Dies nennt man spontane Symmetriebrechung.
\end{itemize}

Wir betrachten nun Anregungen aus dem speziellen Vakuumzustand
$\phi_0$
\begin{equation}
  \label{eq:7.38}
  \tilde\phi = \phi_0 +
  \begin{pmatrix}
    \varphi_1 + \ii \varphi_2 \\
    \varphi_3 + \ii \varphi_2 \\
  \end{pmatrix}
  \eqrel{eq:7.37}{=}
  \begin{pmatrix}
    0 \\ v/\sqrt{2} \\
  \end{pmatrix}
  +
  \begin{pmatrix}
    \varphi_1 + \ii \varphi_2 \\
    \varphi_3 + \ii \varphi_4 \\
  \end{pmatrix}
\end{equation}
In \eqref{eq:7.38} sind vier Anregungen $\varphi_1,\dotsc,\varphi_4$
erkennbar, aber nur, wenn sich $\sqrt{\phi^\dagger \phi}$ ändert, ist
für diese eine Energie notwendig. Beispiel: $\phi_3 = \const, \phi_4 =
\const$.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{axis}[
      height=4cm,width=6cm,
      enlargelimits=false,
      domain=0:2,y domain=0:270,
      xlabel=$\varphi_1$,
      ylabel=$\varphi_2$]
      \addplot3[surf,z buffer=sort] ({x*cos(y)}, {x*sin(y)}, -4*x^2 + x^4);
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
In \eqref{eq:7.38} gibt es drei Richtungen in denen der Betrag sich
nicht ändert.  Das wird sichtbar, wenn man $\phi$ geeignet schreibt.
\begin{equation}
  \label{eq:7.39}
  \tilde\phi \eqrel{eq:7.38}{=} \ee^{-\ii \varepsilon^a(x) S_a}
  \begin{pmatrix}
    0 \\ (v + \varphi(x))/\sqrt{2} \\
  \end{pmatrix}
\end{equation}
Die Lagrangedichte \eqref{eq:7.34a} ist
$\mathrm{SU}(2)$-eichinvariant, daher kann man eine spezielle Wahl
treffen, ohne etwas an der Physik zu ändern, wähle speziell
\begin{equation}
  \label{eq:7.40}
  \phi = \ee^{\ii \varepsilon^a(x) S_a} \tilde\phi \eqrel{eq:7.39}{=}
  \begin{pmatrix}
    0 \\ (v + \varphi(x))/\sqrt{2} \\
  \end{pmatrix}
\end{equation}
$\varphi(x)$ ist die einzige Anregung, die physikalisch einen Effekt
erzeugt.  Sie entspricht einer Anregung, die Energie benötigt.
Eingesetzt in die Lagrangedichte
\begin{multline}
  \label{eq:7.41}
  \mathcal L \eqrel{eq:7.34a}[eq:7.40]{=} \frac{1}{2} (\partial^\mu \phi) (\partial_\mu \phi)
  - \frac{1}{4} \mu^2 v^2 \left( 1 + \frac{\varphi}{v} \right)^2
  - \frac{1}{8} \lambda^2 v^4 \left( 1 + \frac{\varphi}{v} \right)^4
  - \frac{1}{4} \bm G_{\mu\nu} \bm G^{\mu\nu}
  - \frac{1}{4} F_{\mu\nu} F^{\mu\nu} \\
  + \frac{q^2}{4} W^{a\mu} W_{\mu}{}^b (\phi^\dagger \sigma^a \sigma^b \phi)
  + \frac{q q'}{2} W^{a\mu} B_\mu (\phi^\dagger \sigma^a \phi)
  + \frac{q q'}{2} B^\mu W^a{}_\mu (\phi^\dagger \sigma^a \phi) \\
  + \frac{q'^2}{2} B^\mu B_\mu (v + \varphi)^2 + \cdots
\end{multline}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch"
%%% TeX-master: "../Gruppentheorie.tex"
%%% End:
